\chapter{Elastic rod : a novel element from Kirchhoff equations}

\section{Introduction}
Dans ce chapitre, après un bref rappel sur le cadre mathématique d'étude des courbes paramétrique de l'espace, on présente les notions de courbures et de torsion géométrique associées au repère de fraient. On montre ensuite le cas plus général d'un repère mobile quelconque attaché à une courbe gamma. On définit enfin la particularité d'un repère mobile adapté à un courbe, et on présente, en sus du repère de Frenet, une approche différente pour accrocher des repères le long d'une courbe (Bishop / RMF / Zéro-twisting frame)

\cite{Dill1992}
\cite{Neukirch2009}
\cite{Adriaenssens1999}
\cite{Hoogenboom2006}
\cite{Lang2009}

\section{Kirchhoff's law}

\subsection{Kirchhoff's first law}
On fait un bilan sur une tranche d'épaisseur $ds$, de centre de gravité $G$ positionné en $\vect{x}_G$ :
\begin{equation}
	\vect{F}(s+ds)-\vect{F}(s) + \vect{f}(s)ds = \left(\frac{\partial \vect{F}}{\partial s}(s)+\vect{f}(s)\right)ds = (\rho Sds)\ddot{\vect{x}}_G
\end{equation}
Which leads to the first equation of Kirchhoff law :
\begin{equation}
	\frac{\partial \vect{F}}{\partial s}+\vect{f} = \rho S \ddot{\vect{x}}_G
\end{equation}

\subsection{Kirchhoff's second law}
On fait un bilan sur une tranche d'épaisseur $ds$, de centre de gravité $G$ positionné en $\vect{x}_G$. On applique le théorème du moment cinétique dans un référentiel inertiel :
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{d}{dt}(dI_G) &= 
		\vect{M}(s+ds)-\vect{M}(s) + \vect{m}(s)ds
		+ (\tfrac{1}{2}ds\vect{x}')\times \vect{F}(s+ds) + (-\tfrac{1}{2}ds\vect{x}')\times -\vect{F}(s)\\
		&= \left(\frac{\partial \vect{M}}{\partial s}(s)+\vect{m}(s) + \vect{x}'\times \vect{F}(s)\right)ds
	\end{aligned}
\end{equation}
L'évolution temporelle des vecteurs matériels est cette fois décrite par un vecteur de Darboux temporel noté $\vect{\Lambda}$ tel que :
\begin{equation}
	\dot{\vect{d}_{i}}(s) =\vect{\Lambda}(t) \times \vect{d}_i(s)	\quad,\quad
	\vect{\Lambda}(t)
	= 
	\begin{bmatrix}
		\Lambda_3(t) \\
		\Lambda_1(t) \\
		\Lambda_2(t)
	\end{bmatrix}
\end{equation}
Les lois de composition / dérivation de la mécanique nous permettent décrire :
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{d}{dt}(dI_G) &= dI_G\dot{\vect{\Lambda}} + \vect{\Lambda}\times dI_G
	\end{aligned}
\end{equation}
Qu'est ce qu'on met dans $dI_G$ ? Et bien tout simplement l'opérateur d'inertie de la section, qui s'exprime à l'aide des moments quadratiques des directions principales de la façon suivante, dans la base des directions principales d'inertie au premier ordre en $ds$ :
\begin{equation}
	dI_G =
	 \begin{bmatrix}
			dI_{G3} & 0 & 0 \\
			0 & dI_{G1} & 0 \\
			0 & 0 & dI_{G2}
	\end{bmatrix}
	\simeq \rho ds
		\begin{bmatrix}
			I_1 + I_2 & 0 & 0 \\
			0 & I_1 & 0 \\
			0 & 0 & I_2
		\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{subequations}
	\begin{align}
		dI_{G3} &= \int_V \rho (x_1^2+ x_2^2)\;dV
		\simeq \rho ds \int_V (x_1^2+x_2^2)\;dx_1dx_2
		\simeq \rho ds (I_1 + I_2)
		\\
		dI_{G1} &= \int_V \rho (x_2^2+ x_3^2)\;dV
		\simeq \rho ds \int_V x_2^2\;dx_1dx_2
		\simeq \rho ds I_1
		\\
		dI_{G2} &= \int_V \rho (x_1^2+ x_3^2)\;dV
		\simeq \rho ds \int_V x_1^2\;dx_1dx_2
		\simeq \rho ds I_2
	\end{align}
\end{subequations}
Et l'on peut alors écrire la seconde loi de Kirchhoff sous la forme suivante :
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\partial \vect{M}}{\partial s}(s)+\vect{m}(s) + \vect{x}'\times \vect{F}(s)
		= \rho
			\begin{bmatrix}
				(I_1 + I_2)\dot{\Lambda}_3 + (I_2 - I_1)\Lambda_1\Lambda_2&\\
				I_1 (\dot{\Lambda}_1 + \Lambda_2 \Lambda_3) &\\
				I_2 (\dot{\Lambda}_2 - \Lambda_3 \Lambda_1) &
			\end{bmatrix}
	\end{aligned}
\end{equation}
On montre ensuite :
\begin{equation}
\begin{cases}
&\dot{\vect{d}_3} 	= \vect{\Lambda}\times \vect{d}_3\  
				= \Lambda_2\vect{d_1} - \Lambda_1\vect{d_2}\\
&\dot{\vect{d}_1} 	= \vect{\Lambda}\times \vect{d}_1\  
				= -\Lambda_2\vect{d_3} + \Lambda_3\vect{d_2}\\
&\dot{\vect{d}_2} 	= \vect{\Lambda}\times \vect{d}_2\  
				= \Lambda_1\vect{d_3} - \Lambda_3\vect{d_1}\\
\end{cases}
\quad\Rightarrow\quad
\begin{cases}
&\ddot{\vect{d}_3} 	= \dot{\Lambda}_2\vect{d_1} - \dot{\Lambda}_1\vect{d_2} 
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_3}\\
&\ddot{\vect{d}_1} 	= -\dot{\Lambda}_2\vect{d_3} + \dot{\Lambda}_3\vect{d_2}
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_1}\\
&\ddot{\vect{d}_2} 	= \dot{\Lambda}_1\vect{d_3} - \dot{\Lambda}_3\vect{d_1}
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_2}		
\end{cases}
\end{equation}
On en déduit en remarquant que $(\vect{\Lambda}\times\dot{\vect{d}_i})\times\vect{d}_i = \Lambda_i(\vect{\Lambda}\times\dot{\vect{d}_i})$ que :
\begin{equation}
\begin{cases}
&\ddot{\vect{d}_3}\times\vect{d}_3 	
			= (\dot{\Lambda}_2\vect{d_1} - \dot{\Lambda}_1\vect{d_2} 
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_3}) \times \vect{d}_3
			= (- \dot{\Lambda}_1 + \Lambda_2\Lambda_3)\vect{d}_1
			-(\dot{\Lambda}_2 + \Lambda_1\Lambda_3)\vect{d}_2\\
&\ddot{\vect{d}_1}\times\vect{d}_1	
			= -\dot{\Lambda}_2\vect{d_3} + \dot{\Lambda}_3\vect{d_2}
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_1} \times \vect{d}_1
			= -(\dot{\Lambda}_3 + \Lambda_1\Lambda_2)\vect{d}_3
			+(-\dot{\Lambda}_2 + \Lambda_1\Lambda_3)\vect{d}_2\\
&\ddot{\vect{d}_2} \times\vect{d}_2	
			= \dot{\Lambda}_1\vect{d_3} - \dot{\Lambda}_3\vect{d_1}
				+ \vect{\Lambda} \times \dot{\vect{d}_2}  \times \vect{d}_2
			= (- \dot{\Lambda}_3 + \Lambda_1\Lambda_2)\vect{d}_3
			-(\dot{\Lambda}_1 + \Lambda_2\Lambda_3)\vect{d}_1\\		
\end{cases}
\end{equation}
On peut alors conclure sur l'expression de l'equation de kirchoff :
\begin{equation}
	\frac{\partial \vect{M}}{\partial s}(s)+\vect{m}(s) + \vect{d}_3'\times \vect{F}(s) = I_1\vect{d}_1 \times \ddot{\vect{d}_1} + I_2 \vect{d}_2 \times \ddot{\vect{d}_2}
\end{equation}

\section{Constitutive equations}

Attention, pas d'effort normal par loi constitutive car on est dans un modèle inextensible.
L'effort normal est calculé par la loi d'équilibre avec les moments et/ou efforts tranchants.

\note{
point à creuser. en gros je suis entrain de dire que dans le modèle classique à 3DOF type Douthe ou Barnes, il n'est pas nécessaire d'introduire la raideur axiale (mais alors où intervient la section ?). L'effort normal est déduit des équations d'équilibre.

En fait cela ne semble pas possible. Il faaut alors revenir à l'équation constitutive qui donne l'effort normal, mais alors quid de l'hypothèse quasistatique ?

Dans le fond, l'hyptohèse d'inextensibilité c'est dire que les déformations axiales sont négligeable devant les autres modes de déformation (flexion et/ou torsion).
Mais pour caractériser l'effort normal lui même, il faut bien considérer une élongation.

Ou alors, peut-être qu'il faut comprendre que l'effort normal est déduit uniquement des conditions aux limites et/ou éventuellement des efforts extérieurs appliqués à la centerline.

Pour comprendre le traitement de l'inextensibilité, regarder \cite{Antman2005} p50.
Qu'apporte l'hypothèse d'inextensibilité. Est-elle raisonnable. Tps de calcul par rapport au cas extensible.
}

\begin{subequations}
	\begin{align}
		\vect{N} &= ES(\|\vect{d}_3'\|-\|\overbar{\vect{d}_3}'\|)\vect{d}_3
		\\
		\vect{M_1} &= EI_1(\kappa_1-\overbar{\kappa_1})\vect{d}_1
		\\
		\vect{M_2} &= EI_2(\kappa_2-\overbar{\kappa_2})\vect{d}_2
		\\
		\vect{Q} &= [GJ(\theta'-\overbar{\theta}') - EC_w(\theta'''-\overbar{\theta}''')]\vect{d}_3
	\end{align}
\end{subequations}


\section{Internal forces and moments}

Efforts internes de coupure :
\begin{subequations}
	\begin{align}
		\vect{F} &= N\vect{d}_3 + T_1\vect{d}_1 + T_2\vect{d}_2
		\\
		\vect{M} &= Q\vect{d}_3 + M_1\vect{d}_1 + M_2\vect{d}_2
	\end{align}
\end{subequations}

Efforts internes linéiques :
\begin{subequations}
	\begin{align}
		\vect{f} &= f_3\vect{d}_3 + f_1\vect{d}_1 + f_2\vect{d}_2
		\\
		\vect{m} &= m_3\vect{d}_3 + m_1\vect{d}_1 + m_2\vect{d}_2
	\end{align}
\end{subequations}

\section{Equations for the dynamic of rods}

First Kirchhoff law projecting on the material frame basis :
\begin{subequations}
	\begin{align}
		N' + \kappa_1 T_2 - \kappa_2 T_1 + f_3 &= \rho S \ddot{x_3} 
		\\
		T_1' + \kappa_2 N - \tau T_2 + f_1 &= \rho S \ddot{x_1} 
		\\
		T_2' - \kappa_1 N + \tau T_1 + f_2 &= \rho S \ddot{x_2} 
	\end{align}
\end{subequations}
Second Kirchhoff law projecting on the material frame basis :
\begin{subequations}
	\begin{align}
		Q' + \kappa_1 M_2 - \kappa_2 M_1 + m_3 &= (I_1 + I_2)\dot{\Lambda}_3 + (I_2 - I_1)\Lambda_1\Lambda_2
		\\
		M_1' + \kappa_2 Q - \tau M_2 - T_2 + m_1 &= I_1 (\dot{\Lambda}_1 + \Lambda_2 \Lambda_3)
		\\
		M_2' - \kappa_1 Q + \tau M_1 + T_1 + m_2 &= I_2 (\dot{\Lambda}_2 - \Lambda_3 \Lambda_1) 
	\end{align}
\end{subequations}

Ici, on peut mettre l'interprétation géométrique (cf pdf LDP notes)

\section{Main hypothesis}

On néglige les forces d'inertie liées à la rotation de l'élément  (devant quoi ?? traitement quasi-statique par rapport à la rotation). Cette hypothèse est faite explicitement chez Florence Bertail :

\cite{Casati2013}
\guil{neglecting inertial momentum due to the vanishing cross- section lead to the following dynamic equations for a Kirchhoff rod}

Cette hypothèse est faite mais passée sous silence chez Douthe, Adriaenssen, D'Amico lorsqu'ils déduisent l'effort tranchant du moment de flexion.

Principe :

- les équations constitutives permettent le calcul de $M_1$, $M_2$, $Q$ à partir de la géométrie $\{\vect{x},\theta\}$.

- La seconde loi de kirchhoff projetée sur les axes matériels 1 et 2 de la section me donnent accès aux efforts tranchants $T_1$ et $T_2$.

- La seconde loi de kirchhoff projetée sur les axes matériel 3 (tangente à la centerline) de la section me donnent l"hypothèse quasi-statique de Audoly.




\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{../bibliography}